\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize 

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{ Imagenes/ }

\usepackage{natbib}
%\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

%Grafico de barras
%\usepackage{pgfplots}


\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}



\begin{document}
	
\input{portada8.tex} %agregar portada

%\maketitle

\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la ejecución}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c||}
		\hline
		\textbf{Peligro o Fuente de energía} & \textbf{Riesgo asociado}     & \textbf{}  \\ \hline\hline
		1                                    & Manejo de Corriente Alterna  & Electrochoque  \\ \hline
		2                                    & Manejo de Corriente Continua & Daño al Equipo \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Objetivos de aprendizaje}

\begin{itemize}
	\item Revisar y comprobar el comportamiento de los dispositivos de registros Flip Flop.
	\item Realizar un contador que funcione de forma secuencial con éste tipo de dispositivos y realizar su implementación física.
\end{itemize}


\section{Material y Equipo}

\begin{itemize}
	 
	 \item Osciloscopio, generador de funciones, fuente de poder y multímetro.
	 \item Cables, tableta de prototipos (Breadboard), diodos LED.
	 \item Circuito Integrado 74LS73.
	 
\end{itemize}

%\section{Actividad de investigación previa}

%Analizar, diseñar, simular y armar los circuitos electrónicos, atendiendo las indicaciones del profesor.\\


\section{Introducción}

Para el desarrollo de la práctica se revisarán los conceptos expuestos en la actividad previa, además de retomar los conceptos aprendidos anteriormente.\\

En el diseño digital es de importancia revisar el funcionamiento de máquinas secuenciales, por lo que para el ejercicio se revisará el funcionamiento de los Flip-Flops además de su implementación en un circuito físico.\\

Un ejemplo común de aplicación de este tipo de componentes es el contador porque con ese arreglo se pueden agregar a redes secuenciales o a microcontroladores para que realicen acciones de diseño.\\

\section{Desarrollo}

\subsection{Circuito}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		
	
		
		
		
		\draw
		
	%primer flip flop
	(0,0) rectangle (2,2)	
	(0.5,0.5)node[]{$J$}
	(1,0.25)node[]{$clk$}	
	(1.5,0.5)node[]{$K$}	
	(0.5,1.5)node[]{$Q$}	
	(1.5,1.5)node[]{$\bar{Q}$}
	
	(0.5,0)--(0.5,-0.5)
	(0.5,-0.75)node[]{1}
	(1.5,0)--(1.5,-0.5)
	(1.5,-0.75)node[]{1}
	
	(0.5,2)to[led](0.5,4)
	
	(0.5,2.5)--(3,2.5)--(3,-1.5)--(5,-1.5)--(5,0)
	
	%segundo flip flop
		(+4,0) rectangle (2+4,2)	
	(0.5+4,0.5)node[]{$J$}
	(1+4,0.25)node[]{$clk$}	
	(1.5+4,0.5)node[]{$K$}	
	(0.5+4,1.5)node[]{$Q$}	
	(1.5+4,1.5)node[]{$\bar{Q}$}
	
		(0.5+4,0)--(0.5+4,-0.5)
	(0.5+4,-0.75)node[]{1}
	(1.5+4,0)--(1.5+4,-0.5)
	(1.5+4,-0.75)node[]{1}
	
	(0.5+4,2)to[led](0.5+4,4)
	
	(0.5+4,2.5)--(3+4,2.5)--(3+4,-1.5)--(5+4,-1.5)--(5+4,0)
	
	%tercer flip flop
	(+8,0) rectangle (2+8,2)	
	(0.5+8,0.5)node[]{$J$}	
	(1+8,0.25)node[]{$clk$}
	(1.5+8,0.5)node[]{$K$}	
	(0.5+8,1.5)node[]{$Q$}	
	(1.5+8,1.5)node[]{$\bar{Q}$}
	
	(0.5+8,0)--(0.5+8,-0.5)
	(0.5+8,-0.75)node[]{1}
	(1.5+8,0)--(1.5+8,-0.5)
	(1.5+8,-0.75)node[]{1}
	
	(0.5+8,2)to[led](0.5+8,4)
	
	(0.5+8,2.5)--(3+8,2.5)--(3+8,-1.5)--(5+8,-1.5)--(5+8,0)
	
	%cuarto flip flop
	(+12,0) rectangle (2+12,2)	
	(0.5+12,0.5)node[]{$J$}
	(1+12,0.25)node[]{$clk$}	
	(1.5+12,0.5)node[]{$K$}	
	(0.5+12,1.5)node[]{$Q$}	
	(1.5+12,1.5)node[]{$\bar{Q}$}
	
	(0.5+12,0)--(0.5+12,-0.5)
	(0.5+12,-0.75)node[]{1}
	(1.5+12,0)--(1.5+12,-0.5)
	(1.5+12,-0.75)node[]{1}
	
	(0.5+12,2)to[led](0.5+12,4)
	
	
	(-1,4)node[ground]{}
	
	(1,0)to[sqV,l=$1Hz$](1,-2)
	(1,-2)node[ground]{}
	
	(-1,4)--(12.5,4)
			
		;

	\end{circuitikz}
	\caption{Contador 4 Bit usando Flip Flop}
	\label{fig:Circuito}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ContadorFlipFlop}
	\caption{Circuito Físico contador 4 Bit}
	\label{fig:CircuitoFisico}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:Circuito} se puede apreciar el circuito que ayudó en la práctica para comprobar los conceptos de la ley de ohm y leyes de Kirchhoff. En él se puede ver que es un arreglo de resistores conectados a una fuente de corriente directa (se conectó al fuente de voltaje con un voltaje fijo de 5[V]) también se puede notar que cada elemento resistivo está etiquetado.\\


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		%\begin{table}[]
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				Comp.  & V [V]      & I [A]     \\ \hline
				$R_1$ & 5.29    & 4.07  \\ \hline
				$R_2$  & 0.72   & 72.01 \\ \hline
				$R_3$  & 4.89   & 72.02 \\ \hline
				$R_4$  & 0.57   & 66.28 \\ \hline
				$R_5$  & 0.0003 & 2.71  \\ \hline
				$R_6$  & 0.0007 & 2.71  \\ \hline
				$R_7$  & 0.027  & 2.74  \\ \hline
				$R_8$  & 0.028  & 2.79  \\ \hline
			\end{tabular}
		%\end{table}
		
		
		\caption{Voltajes y Corrientes}
		\label{fig:VoltCorr}
	\end{subfigure}
	~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
	%(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		%\begin{table}[]
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				Comp.  & Teórico $[\Omega]$    & Medida $[\Omega]$      \\ \hline
				$R_1$ & 100  & 98     \\ \hline
				$R_2$ & 1k   & 0.992K \\ \hline
				$R_3$ & 680  & 680    \\ \hline
				$R_4$ & 8.2k & 8.2K   \\ \hline
				$R_5$ & 100  & 106    \\ \hline
				$R_6$ & 220  & 217    \\ \hline
				$R_7$ & 10k  & 9.7k   \\ \hline
				$R_8$ & 10k  & 10K    \\ \hline
			\end{tabular}
		%\end{table}
		
		
		\caption{Resistencia}
		\label{fig:ResComp}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Tablas de experimentación}\label{tablas}
\end{figure}

En la figura \ref{tablas} se pueden apreciar las anotaciones que se hicieron en la práctica de laboratorio sobre los elementos utilizados en el circuito. Se puede notar que en la tabla \ref{fig:VoltCorr} se anotaron los voltajes y corrientes medidos con el multímetro y en la tabla \ref{fig:ResComp} se anotaron los valores teóricos y medidos de los resitores utilizados en el circuito.\\

\subsection{Señales}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {t[s]},
	ylabel = {V[V]},
	]
	
	%ENVOLVENTE SUPERIOR
	\addplot
	[thick=0.1cm,
	domain=0:600, 
	samples=400, 
	color=blue,
	]
	{
	(5/2)+((2*5)/3.14159265359)*(sin((2*1-1)*2*3.14159265359*x)/(2*1-1)+sin((2*2-1)*2*3.14159265359*x)/(2*2-1)+sin((2*3-1)*2*3.14159265359*x)/(2*3-1)+sin((2*4-1)*2*3.14159265359*x)/(2*4-1)+sin((2*5-1)*2*3.14159265359*x)/(2*5-1)+sin((2*6-1)*2*3.14159265359*x)/(2*6-1)+sin((2*7-1)*2*3.14159265359*x)/(2*7-1)+sin((2*8-1)*2*3.14159265359*x)/(2*8-1)+sin((2*9-1)*2*3.14159265359*x)/(2*9-1)+sin((2*10-1)*2*3.14159265359*x)/(2*10-1)+sin((2*11-1)*2*3.14159265359*x)/(2*11-1)+sin((2*12-1)*2*3.14159265359*x)/(2*12-1)+sin((2*13-1)*2*3.14159265359*x)/(2*13-1)+sin((2*14-1)*2*3.14159265359*x)/(2*14-1))	
};
	

%	\addplot
%	[thick=0.1cm,
%	domain=0:0.05, 
%	samples=300, 
%	color=red,
%	]
%	{sin(2*3.14159*x*10000)};
	
	%Se añade nota :D
	%\addlegendentry{Onda Cuadrada 1[kHz]}
%	\addlegendentry{Portadora}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Señal Senoidal de 1[KHz] vista en el osciloscopio}
	\label{senial}
\end{figure}

En la siguiente parte del experimento se necesita de un osciloscopio y un ge generador de funciones. Para ver la señal que envía el generador de funciones, se requiere un aparato que interprete la señal, para ello está el osciloscopio. Este aparato mostrará la señal en la pantalla.\\

En la figura \ref{senial} Podemos apreciar una señal sinusoide que se puede generar con el generador de funciones, y en el caso específico de la práctica del laboratorio se proyectó una señal de 1[kHz] de frecuencia y una amplitud de 6 $[V_{pp}]$.\\

%\section{Cuestionario}

\section{Conclusiones}

El objetivo de la práctica porque se revisó la forma adecuada de utilizar el multímetro para medir voltaje, resistencia y corriente eléctrica. Además se pudo generar señales con la ayuda del generador de funciones y se vieron a través de un osciloscopio.\\

%\section{Referencias}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{Referencias.bib}



\end{document}
